**淞沪线**，即**淞沪铁路**，又称**淞沪支线**，地处[长江](../Page/长江.md "wikilink")、[黄浦江合流入海的三角地区](../Page/黄浦江.md "wikilink")，归属[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[宝山县境](../Page/宝山区_\(上海市\).md "wikilink")（1958年划归上海市管辖）。沿线所经均为冲积平原。建路之初，自上海站（今客技站）至[吴淞炮台湾](../Page/吴淞.md "wikilink")，全长16.09公里。江湾站以南已于1987年废止。

## 概览

淞沪铁路原为[吴淞铁路](../Page/吴淞铁路.md "wikilink")，由英资[怡和洋行投资兴建](../Page/怡和洋行.md "wikilink")，1876年7月3日，从天后宫北（河南北路、塘沽路口）到江湾段通车营业，引起轰动。8月3日，因碾死一名士兵，沿途居民阻止列车继续运行。10月24日，清政府出银28.5万两买下，并于次年10月予以拆毁\[1\]。1897年，[盛宣怀亲自驻沪督造](../Page/盛宣怀.md "wikilink")，利用大部分吴淞铁路路基，于1898年9月1日通车。在这之后，淞沪铁路还进行了多次延伸，并增设了不少支线\[2\]。

## 历史

### 工程建设

1895年，[张之洞向清政府总理衙门建议修筑铁路](../Page/张之洞.md "wikilink")，经清政府允准并批示以官款“先修淞沪、后筑沪宁”。据此，吴淞上海间的淞沪铁路得以再建。全线建设费用计银92.58万两，利用旧路基约3/10。至光绪三十年归并沪宁铁路改称“淞沪支线”时止，铁路总公司前后共投资109.9万银两\[3\]。

建成后，南端紧邻[上海公共租界](../Page/上海公共租界.md "wikilink")。20世纪初，公共租界在淞沪铁路东侧向北陆续建成[北四川路](../Page/北四川路.md "wikilink")（四川北路）、窦乐安路（[多伦路](../Page/多伦路.md "wikilink")）、施高塔路（[山阴路](../Page/山阴路.md "wikilink")）、狄思威路（[溧阳路](../Page/溧阳路.md "wikilink")）等多条[越界筑路以及](../Page/越界筑路.md "wikilink")[虹口公园等公共设施](../Page/虹口公园.md "wikilink")，形成一片中等档次的社区，居民中广东籍人士和日本侨民较多；与之相竞争，铁路西侧的闸北华界也陆续建成[宝山路](../Page/宝山路.md "wikilink")、宝通路、鸿兴路、天通庵路等多条马路和[商务印书馆等一批工商企业和文教机构](../Page/商务印书馆.md "wikilink")。因而淞沪铁路南段形成穿越大片闹市区的一条铁路，有宝山路、虬江路等多条道路平交穿越淞沪铁路。在1932年的[一二八事变和](../Page/一二八事变.md "wikilink")1937年的[淞沪会战期间](../Page/淞沪会战.md "wikilink")，淞沪铁路两侧是中日两国军队对峙的前沿地带和发生激烈争夺的地区，在战火中受到严重破坏。战后只有部分地区勉强得到恢复，不少地方无法恢复，演变为贫民窟。

### 破坏与修复

初建时设於上海、靶子场、江湾、张华浜、蕰藻浜5个车站，每日开行旅客列车8对。后上海改为特别市，华界迅速发展，近郊乘客日渐增多，陆续增加了几个车站。1921年，每日开行旅客列车11对。1928年10月，铁路局向英国订购5组蒸汽机车，1930年3月投入运行，至1934年每日行驶列车增至30对。同时取消客车等级，统按三等收费。宝山路至吴淞货站间，每日开行货物列车3对。

1939年由日伪“[华中铁路株式会社](../Page/華中鐵道.md "wikilink")”管理，1941年运送旅客168万人，1942年运送249万人，两年共发送货物60万吨。“华铁”将线路自炮台湾北端延伸500米至江边，增设“炮台湾栈桥”车站。1944年上海至炮台湾栈桥长16.68公里，共设14个停靠站所。1945年“华铁”将何家湾至炮台湾栈桥间一段铁路拆除。抗战胜利后，修复至[蕰藻浜](../Page/蕰藻浜.md "wikilink")，自吴淞旗站至吴淞货栈之间岔线亦修复，吴淞货栈更名为张华浜站。[抗日战争胜利后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，以旅客运输为主，宝山路至蕰藻浜站每日开行列车8对。

1949-1962年，主要办理市郊旅客运输，每日开行近郊列车6～9对，乘客主要为吴淞工业区各厂职工和铁路职工。同时扩建货运设施，成为客运货运并重的铁路运输线，年载客量百万人次，最高一年是1959年，达194.4万人次\[4\]。1957-1962年，共发送旅客708万人。1963年初，由于公交线路的发展，1962年全年客运量为45.6万人次，1963年1月载客仅1.6万人次。同时，沿线天通庵等道口受严重干扰行车受阻，于1963年2月春节后全线停止客运，改作货运铁路，只设江湾站，货物列车也不定点开行。1990年，淞沪支线沿线居民乱搭乱建，逐步侵占铁路地界，难以正常行驶\[5\]。

### 线路拆除

1997年江湾站以南线路拆除，并随后沿原线路的吴淞站至宝山路站之间建成[上海轨道交通3号线的](../Page/上海轨道交通3号线.md "wikilink")[淞滨路站](../Page/淞滨路站.md "wikilink")—[宝山路站段](../Page/宝山路站.md "wikilink")。

## 车站

  - [上海北站](../Page/上海北站.md "wikilink")
  - 宝山路站
  - 靶子场站→天通庵站\[6\]
  - 江湾站
  - 三民路分路站
  - 高境庙站
  - 小吉浦站→[何家湾站](../Page/何家湾站.md "wikilink")
  - 吴淞旗站→年家宅站\[7\]
  - 吴淞货站→张华浜港区
  - 张华浜站
  - 蕰藻浜站
  - 吴淞站
  - 炮台湾站
  - 炮台湾栈桥站

## 沿革

  - 1897年2月27日：[淞沪铁路开工](../Page/淞沪铁路.md "wikilink")
  - 1898年8月5日：蕰藻浜站以南竣工
  - 1898年9月1日：蕰藻浜站以南正式通车营业
  - 1903年6月：线路延伸至炮台湾站\[8\]
  - 1904年：归并[沪宁铁路管理后](../Page/沪宁铁路.md "wikilink")，改称**淞沪支线**，于沪宁站候车室东北隅另建新站，取名淞沪车站\[9\]
  - 1920年1月：靶子场站改名为天通庵站启用\[10\]
  - 1932年1月28日：[一二八事变爆发](../Page/一二八事变.md "wikilink")，沿线站屋全部损毁，线路桥梁被炸
  - 1934年：沿线站屋重新建成，宝山路站启用
  - 1935年10月10日：三民路支线建成通车
  - 1936年8月15日：三民路分路站降格为旗站\[11\]
  - 1936年10月26日：三民路支线停办客运业务，翌年[八一三事变前拆除](../Page/八一三事变.md "wikilink")
  - 1937年8月13日：[淞沪会战爆发](../Page/淞沪会战.md "wikilink")，线路被严重破坏，蕰藻浜木架铁桥损毁，随后日军铁道兵将被破坏的淞沪全线修复
  - 1939年4月：“华铁”成立后，更名为**吴淞线**，并将铁路从炮台湾北端延伸500米至江边，增设“炮台湾栈桥”站
  - 1939年：“小吉浦驿”信号所设立\[12\]
  - 1941年4月：新兴支线建成通车
  - 1942年：蕰藻浜桥改建为混凝土架钢梁桥
  - 1944年：新兴支线拆除
  - 1945年：何家湾至炮台湾栈桥间铁路被拆除，[抗日战争胜利后又将何家湾至蕰藻浜一段修复](../Page/抗日战争.md "wikilink")
  - 1963年2月：春节前，旅客列车停止运行
  - 1987年：上海北至江湾间开行最后一趟火车
  - 1997年4月7日：上海北至江湾间铁路被拆除
  - 2006年10月：吴淞站旧址设立
  - 2010年10月：江湾站旧址设立
  - 2012年6月：高境源广场建成开放

## 纪念及遗迹

现淞沪铁路在多处设有旧址。天通庵站旧址仅保留了一段轨道。高境庙站即高境源广场，设有枕木和钢轨为支架的铜板的宣传栏，介绍[张之洞等有关铁路的历史人物事迹](../Page/张之洞.md "wikilink")\[13\]。江湾站旧址位于3号线大柏树站的汶水东路北侧，设有国产建设型蒸汽机车一台，目前已作为“1876老站创意园”的一部分。吴淞站旧址位于逸仙路薀藻浜大桥北堍东侧，设有波兰制XK13蒸汽机车一台（由[宝钢集团上海五钢有限公司捐赠](../Page/宝钢集团.md "wikilink")），另有历史图文陈列室。

## 事件

1989年6月5日晚8时许，上海工务段线路工杨芬庭在工区门口见一些[八九民運学生在撬拆](../Page/八九民運.md "wikilink")“611”铁路专用线钢轨时，他不但不劝阻，反而主动拉电线接装一盏太阳灯提供照明，造成专用线中断\[14\]。

## 参见

  - [吴淞](../Page/吴淞.md "wikilink")
  - [吳淞鐵路](../Page/吳淞鐵路.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

[Category:上海市内铁路废线](../Category/上海市内铁路废线.md "wikilink")
[Category:清朝铁路](../Category/清朝铁路.md "wikilink")
[Category:沪宁铁路](../Category/沪宁铁路.md "wikilink")

1.  [上海铁路志：吴淞铁路](http://www.shtong.gov.cn/Newsite/node2/node2245/node68716/node68721/node68754/node68826/userobject1ai66522.html)

2.  [上海铁路志：与淞沪铁路联轨的支线](http://www.shtong.gov.cn/Newsite/node2/node2245/node68716/node68721/node68754/node68826/userobject1ai66523.html)

3.  [上海铁路志：淞沪铁路](http://www.shtong.gov.cn/Newsite/node2/node2245/node68716/node68721/node68754/node68826/userobject1ai66522.html)

4.  [吴淞区志：铁路运输](http://www.shtong.gov.cn/Newsite/node2/node4/node2249/node2685/node2946/node2948/node61015/userobject1ai756.html)

5.  [虹口区志：淞沪铁路](http://www.shtong.gov.cn/Newsite/node2/node4/node2249/node4418/node20207/node21372/node62880/userobject1ai8883.html)

6.  岳钦韬. 以上海为中心：沪宁、沪杭甬铁路与近代长江三角洲地区社会变迁. 北京:中国社会科学出版社. ISBN
    978-7-5161-6101-2

7.  [上海铁路志：码头、航空港、铁路专用线](http://www.shtong.gov.cn/Newsite/node2/node2245/node68716/node68721/node68758/node68830/userobject1ai66546.html)

8.
9.  [闸北区志：吴淞、淞沪铁路上海站](http://www.shtong.gov.cn/Newsite/node2/node4/node2249/zabei/node39113/node63281/node63285/userobject1ai51115.html)

10. [虹口区志：车站、专用线、段](http://www.shtong.gov.cn/Newsite/node2/node4/node2249/node4418/node20207/node21372/node62880/userobject1ai8888.html)

11.
12. 上海铁路分局史志编委会. 上海铁路分局志. 北京: 中国铁道出版社. 2003. ISBN 7-113-05380-7

13. [一段铁轨记录沧桑历史
    高境镇建成首座“户外博物馆”](http://sh.eastday.com/m/20120626/u1a6654840.html)

14.